%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{colortbl}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Repaso}
\begin{frame}{Repaso}
\begin{itemize}
	\item Clasificación de pruebas
	\item Pruebas caja blanca/negra
	\item Técnicas de caja negra
	\item El proceso de pruebas
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Pruebas de caja blanca}
\begin{frame}{¿Qué?}
	\begin{block}{Pruebas de caja blanca}
		Se realizan con el conocimiento de la estructura interna del código.	
	\end{block}
	\begin{block}{Estructura interna del código}
		\begin{itemize}
			\item Código
			\item Arquitectura/Diseño
			\item Flujos de trabajo o datos
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{¿Cuándo? ¿Quién?}
	Generalmente las pruebas de caja blanca se realizan en 
	la fase de pruebas unitarias. 
	
	Al depender de la estructura interna, generalmente se realizan
	por el equipo de desarrollo. 
\end{frame}

\begin{frame}{Pruebas unitarias}
	\begin{itemize}
		\item Aislado, enfocándose a partes (unidades). 
		\item Previo a la integración
		\item Siempre usan caja blanca
		\item Cubren todos los caminos posibles
	\end{itemize}
\end{frame}	

\begin{frame}{Pruebas unitarias}
	 Tipo de errores encontrados:
	 \begin{itemize}
	 	\item Variables no encontradas
	 	\item Fugas de memoria
	 	\item Código no alcanzable
	 	\item Punteros fuera de rango
	 	\item Algoritmos mal implementados o erróneos
	 \end{itemize}
\end{frame}
\section{Cobertura en pruebas de caja blanca}
\begin{frame}{Cobertura}
	\begin{itemize}
		\item Cobertura de sentencias
		\item Cobertura de decisiones
		\item Cobertura de condiciones
		\item Cobertura de condición/decisión
		\item Cobertura de condición múltiple
		\item Grafos o caminos de (McCabe)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cobertura de sentencias}
	\begin{block}{Coverage}
		\begin{equation}
			Coverage = \frac{Número\;de\;líneas\;ejecutadas}
			    {Número\;total\;de\;líneas}
		\end{equation}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Coberturas de sentencia}
Ejemplo:
\begin{verbatim}
Prints (int a, int b) {
  int result = a + b;
  if (result > 0) 
    print("positive", result);
  else 
    print("negative", result);
}
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}{Cobertura de sentencia}
	
	\begin{block}{Caso 1}
	
	$a = 3, b = 9$
	\end{block}
	
	Cubre 5 de 7 líneas. 
	
	\begin{block}{Caso 2:}
	
	$a = -3, b = -9$
	\end{block}

	Cubre 6 de 7 líneas. 
	\\
	\emph{La mezcla de ambos cubre el 100\% de las líneas.} 
	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{¿Por qué se considera débil la cobertura de sentencia?}
	Considera este código:
	
	\begin{verbatim}
if (var == 0) {
  // Do something
  ...
}
// Continue execution. 
	\end{verbatim}

	En cobertura por sentencia, un solo caso $var=0$ cubre todas las sentencias.
	
	Sin embargo, nunca se checa cuando la decisión sea el caso contrario.   
\end{frame}
\begin{frame}{Cobertura por decisión}
	Se cubren todos los caminos posibles en cada decisión:
	
		\begin{block}{Coverage}
		\begin{equation}
			Coverage = \frac{Número\;de\;decisiones\;ejecutadas}
			{Número\;total\;de\;decisiones}
		\end{equation}
	\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Cobertura por decisión}
	Considera el siguiente código:
	\begin{verbatim}
if var1 == 0 { 
  // Code var 1
  var1 ++;
  print("var1 = 0");
}

if var2 == 1 {
  // Code var 2
  var2--;
  print("var2 = 1");
}
\end{verbatim}	
Hay dos condiciones. ¿Qué necesitamos para alcanzar el 100\% de cobertura?

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Un ejemplo más complejo...}
\begin{verbatim}
public void foo(int a, int b, int c) {
  if (a > 0 && b == 0) {
    c = c/a;
  }

  if (a == 2 && c > 1) {
    c++;  
  }

}
\end{verbatim}
 \begin{itemize}
 	\item Escribe una caso de prueba donde se ejecuten todas las sentencias
 	\item Escribe un caso de prueba donde se ejecuten todas las condiciones
 	\item ¿Qué falta?
 \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Decisiones y condiciones}
	
 \begin{itemize}
 	\item Las decisiones son sentencias de programa donde el código realiza un salto condicional.
 	\begin{itemize}
 		\item \verb|if/then/else|
 		\item \verb|for/while/repeat...until|
 		\item \verb|switch/case|
 	\end{itemize}
 	 \item Las condiciones son variables lógicas que definen las decisiones.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cobertura de condiciones}
	\begin{block}{Cobertura}
	\begin{equation}
		Coverage = \frac{Número\;de\;condiciones\;ejecutadas}
		{Número\;total\;de\;condiciones}
	\end{equation}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Cobertura de condiciones}
	En condiciones compuestas como:
	
	\begin{verbatim}
		if (a ==0 && c > 1) {
	\end{verbatim}
	
	Existen dos condiciones:
	\begin{itemize}
		\item \verb|a == 0|
		\item \verb|c > 1|
	\end{itemize}
	 
	 El total de condiciones es $2^n$ donde $n=2$
	 
	 Necesitamos 4 casos de prueba para cubrir todas las condiciones. 
	 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Bucles y condiciones}
	Los ciclos normalmente tienen condiciones. 
	
	\begin{verbatim}
for (i=0, i < 10, i++)
  print(i)
	\end{verbatim}

	\begin{verbatim}
		while (!fileFound) {
		  fileFound=findFile()
		}
	\end{verbatim}

Por tanto en general las pruebas unitarias de bucles implican:
\begin{itemize}
	\item Ejecutar el bucle por lo menos una vez
	\item Salir del bucle, o no ejecutar el bucle 
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Covertura de condiciones múltiples}
\begin{frame}[fragile]{Un caso complejo...}
	En este caso...
	\begin{verbatim}
		public void foo(int a, int b, int c) {
			if (a > 0 && b == 0) {
				c = c/a;
			}
			
			if (a == 2 && c > 1) {
				c++;  
			}
			
		}
	\end{verbatim}
  
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Condiciones en el ejemplo...}
	 \begin{enumerate}
	 	\item  \verb|a>0|
	 	\item  \verb|b==0|
	 	\item  \verb|a==2|
	 	\item  \verb|c>1|
	 \end{enumerate}

 
 Por lo tanto, habría que tener $2^4$ casos de prueba.

 Sin embargo:
 \begin{itemize} 
 	\item Las condiciones 1 y 3 usan la misma variable. 
 	\item al usar un $AND$, en caso de que la primera condición sea falsa, la segunda condición es irrelevante. 
 	\item Además, en la primera decisión $c$ se modifica si las condiciones 1 y 2 son ciertas.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cobertura de condiciones múltiples}
	En lugar de hacer un caso de pruebas para cada condición,
	\begin{itemize}
		\item Se analizan las variables comunes.
		\item Se analizan las dependencias entre condiciones.
		\item Se descartan casos de prueba imposibles.
	\end{itemize}  
\end{frame}
\begin{frame}{Casos de prueba, ajustados al cambio: Condición + decisión}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		& $a>0$ & $b=0$ & $a=2$ & $c>1$ \\
		\hline
		$a=2,b=0,c=4$ & V & V & V & V \\
		\hline
		$a=2,b=0,c=2$ & V & V & V & F \\
		\hline
		$a=2,b=1,c=2$ & V & F & V & V \\
		\hline
		$a=1,b=0$ & V & V & F &   \\
		\hline
		$a=0,b=0$ & F &   & F &   \\
		\hline
	 \end{tabular}
\end{frame}
\end{document}

